% ============================================================
% Kapitel 1: Einführung
% ============================================================
\chapter{Einführung}

Kaum ein anderes Thema hat sich seit dem Start 2021 so schnell verbreitet wie KI. Man hört in  


\section{Problemstellung}

Mit den ständig wachsenden Ausbau von Datenzentrent weltweit um die Nachfrage nach Rechenleistung zu stillen wächst nicht nur die Nachfrage nach Hardware, sondern auch die Fragen nach Datenhoheit und Sicherheitsbedeken. Tech Giganten wie Google Anthropic oder XAi benötigen nicht nur für das Rennen nach den neusten und klügsten Modellen unvorstellbare Supercomputer. Alleine der Backlog von Hardwareprovidern wie Nvidia ist für das Jahr 2026 mit merhern Milliarden versehen. Denn um auf den aktuellen Markt der KI Modelle mithalten zu können ist es für die Firmen essenziell das beste Flagschiff modell im Sortiment zu haben. Der anfängliche Platzhirsch Openai mit Ihrem Modell Chatgpt ( Chat Generative Pretrained Transformer) hat es anfang 2020 vorgemacht welches enorme öffentliche Interesse nach solchen Technologien besteht das alle anderen Unternehmen nachziehen mussten und langsam mit extremen geldmengen verwendet wurden um aufzuholen bzw. zu überholen. Wobei natürlich die Frage bleibt welche Risiken bieten die oft als Blackbox beschrieben Modellen hinsichtlich Datensicherheit. und gibt es alternativen die Vertgkeichbaret.
Im folgenden wird die Chronolgie dieser schnell wachsenden Technologie Zusammengefasst. 

\section{Stand der Technik}

Der Begriff maschinellen lernen ist nicht so neu in der Computerwelt schon seit anfang des 21 jahrhunderts gibts algorithmen die 
Spanennd wurde es ab 2017 wo der transformer zuerst von openai eingeführt wurde dies machte es möglich von seriell zu parallel und dies mit einer GPU zu koppeln um viel größere datenmengen prallel zu computen.

Kaum ein anderes Thema hat sich seit dem Start 2021 so schnell verbreitet wie KI. Man hört in  



\section{Zielsetzung}

Im Rahmen dieser Forschungsarbeit wird der Einsatz von On-Premise-LLMs, also vor Ort betriebenn, am Beispiel der Anwendungsmöglichkeit im Innovationszentrum für Produktion und Logistik (im folgenden IZPL) der OTH Regensburg untersucht. Dabei wird auf öffentlich verfügbare Modelle zurückgegriffen, die lokal auf einem Server des IZPL betrieben werden. Ziel ist es, die Grundlagen, technischen Anforderungen und Möglichkeiten solcher Systeme für künftige robotiknahe Anwendungen zu analysieren. Konkret dient diese wissenschaftliche Arbeit als Fundament für eine Abschlussarbeit im IZPL Regensburg.


\section{Aufbau der Arbeit}

Zunächst erfolgt eine Einführung in die mathematischen Konzepte, auf denen die Modelle basieren. Die im Folgenden aufgeführten Hardwarespezifikationen legen dar, welche Computing-Kapazitäten erforderlich sind, um sogenannte "künstliche Intelligenzen" (KI) zu erschaffen. Nach Evaluation einer Testanwendung in Kapitel 4 werden Sicherheits- und Fehlerbilder aufgezeigt. Die vorliegende Arbeit findet ihren Abschluss in Kapitel 6, das einen Ausblick auf zukünftige Forschungsgebiete gibt und ein Fazit zieht.
